<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <!-- Tax Payhment Infos -->
    <string name="TaxInfoHeader1">-> ট্যাক্স প্রদানঃ</string>
    <string name="TaxInfo1">সংশ্লিষ্ট হোল্ডিংয়ের পূর্বে পরিশোধিত করের রশিদ প্রদর্শন করে পরবর্তী ট্যাক্স প্রদান করা যাবে।</string>
    <string name="TaxInfoHeader2">-> নতুন হোল্ডিংঃ </string>
    <string name="TaxInfo2">গৃহের অবস্থান ও মালিকানা সংক্রান্ত দালিলাদিসহ সাদা কাগজে প্রধান রাজস্ব কর্মকর্তা বরাবরে আবেদন করতে হবে।</string>
    <string name="TaxInfoHeader3">-> হোল্ডিং এর নাম পরিবর্তন</string>
    <string name="TaxInfo3">হোল্ডিং এর নাম পরিবর্তন করতে হলে মানিকানা সংক্রান্ত দলিলাদি সংযুক্ত করে নির্ধারিত ফরমে আবেদন করতে হবে। সংশ্লিষ্ট সার্কেল অফিস সমূহে নির্ধারিত ফরম পাওয়া যাবে।</string>
    <string name="TaxInfoHeader4">-> হোল্ডিং বিভাজন</string>
    <string name="TaxInfo4">হোল্ডিং বিভাজনের জন্য যৌক্তিক দলিলাদিসহ হিস্যাভাগের আবেদন করতে হবে।</string>


    <!-- Trade Lisence info-->
    <string name="TradeHeader1">-> নতুন ট্রেড লাইসেন্স নেয়ার জন্য</string>
    <string name="TradeInfo1">(১) নির্ধারিত ফরমে আবেদন করতে হবে (আবেদন ফরম সংশ্লিষ্ট সার্কেল অফিস হতে সংগ্রহ করা যাবে।)</string>
    <string name="TradeInfo1.2">(২) আবেদন পত্রের সাথে যা প্রয়োজন</string>
    <string name="TradeInfo1.2.1">\t\t\t\tক. ২ কপি পাসপোর্ট সাইজের ছবি</string>
    <string name="TradeInfo1.2.2">\t\t\t\tখ. জাতীয় পরিচয়পত্র (NID) -এর ফটোকপি</string>
    <string name="TradeInfo1.2.3">\t\t\t\tগ. পরিশোধিত সর্বশেষ হোল্ডিং ট্যাক্সের রশিদের ফটোকপি অথবা ভাড়ার চুক্তিনামা।</string>
    <string name="TradeInfo1.2.4">\t\t\t\tঘ. ট্রেড লাইসেন্স সূত্রের ১৫% ভ্যাট পরিশোধ পূর্বক চালানের কপি সংযোজন করতে হবে।</string>

    <string name="TradeHeader2">-> ট্রেড লাইসেন্সের এর নাম  বা ঠিকানা পরিবর্তনের ক্ষেত্রে সাদা কাগজে প্রধান রাজস্ব কর্মকর্তা বরাবর আবেদন করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo2">আবেদনপত্রের সাথে যা যা প্রয়োজন –</string>
    <string name="TradeInfo2.2.1">\t\t\t\tক) পুরাতন/বিদ্যমান ট্রেড লাইসেন্সের ফটোকপি</string>
    <string name="TradeInfo2.2.2">\t\t\t\tখ) পরিশোধিত সর্বশেষ হোল্ডিং ট্যাক্সের রশিদের ফটোকপি অথবা ভাড়ার চুক্তি নামা (নতুন ঠিকানা জন্য।</string>
    <string name="TradeInfo2.2.3">\t\t\t\tগ) নাম/ঠিকানা পরিবর্তন সংক্রান্ত দলিলাদি</string>
    <string name="TradeInfo2.2.4">\t\t\t\tঘ) ট্রেড লাইসেন্সের মূল কপি সংশ্লিষ্ট অফিসে উপস্থাপন করতে হবে।</string>

    <string name="TradeHeader3">-> ট্রেড লাইসেন্সের মালিকানা পরিবর্ত করতে হলে সাদা কাগজে প্রধান রাজস্ব কর্মকর্তা বরাবরে আবেদন করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo3">আবেদনপত্রের সাথে যা যা প্রয়োজন –</string>
    <string name="TradeInfo3.2.1">\t\t\t\t১) আবেদন পত্রের সঙ্গে মালিকানা পরিবর্তন সংক্রান্ত দলিলাদি সংযোজন করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo3.2.2">\t\t\t\t২) বিদ্যমান ট্রেড লাইসেন্সের ফটোকপি আবেদন পত্রের সাথে সংযোজন করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo3.2.3">\t\t\t\t৩) ট্রেড লাইসেন্সের মূল কপি সংশ্লিষ্ট অফিসে উপস্থাপন করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo3.2.4">\t\t\t\t৪) নুতন মালিক/মালিকগণের দুই কপি পাসপোর্ট সাইজের রঙ্গিন চবি আবেদন পত্রের সাথে দাখিল করতে হবে।</string>

    <string name="TradeHeader4">-> ট্রেড লাইসেন্স নবায়নের জন্য নির্ধারিত ফরমে আবেদন করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo4">আবেদনপত্রের সাথে যা যা প্রয়োজন –</string>
    <string name="TradeInfo4.2.1">\t\t\t\t১) আবেদন পত্রের সাথে বিদ্যমান ট্রেড লাইসেন্সের ফটোকপি দাখিল করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo4.2.2">\t\t\t\t২) ট্রেড লাইসেন্স মূল্যের ১৫% ভ্যাট জমাপ্রদান পূর্বক চারানের কপি উপস্থাপন করতে হবে।</string>
    <string name="TradeInfo4.2.3">\t\t\t\t৩) লাইসেন্স প্রতি ৫০০/- অগ্রিম উৎসে আয়কর জমা প্রদান পূর্বক চালানের কপি উপস্থাপন করতে হবে।</string>


    <!--Revenue Circle Infos -->

    <!--Revenue circle5-->
    <string name="revCircleH1">-> রাজস্ব সার্কেল-০৩</string>
    <string name="revInfo1">\t\t\t১। মোমিন রোড দক্ষিণাংশ ওয়ার্ড  হিসাব ৩২ নং আন্দরকিল্লা হলেও ট্যাক্স পরিশোদ করা হয় ২১ নং জামালখান ও রহমতগঞ্জ মহল্লায়। (রাজস্ব সার্কেল-০৫)
</string>
    <string name="revInfo2">\t\t\t২। মেরিন্ডা রোডের উত্তরাংশ ওয়ার্ড হিসাব ৩২ নং আন্দরকিল্লা হলেও কিন্তু ট্যাক্স পরিশোধ করা হয় ৩৪ নং
পাথরঘাটা ওয়ার্ডে। (রাজস্ব সার্কেল-০৪)</string>
    <string name="revInfo3">\t\t\t৩। বক্সিরহাট নজুমিয়া রোড দক্ষিণ পাশ ওয়ার্ড হিসাবে৩৫ নং বক্সিরহাট কিন্তু ট্যাক্স পরিশোধ করা হয় ৩২
নং আন্দরকিল্লা ওয়ার্ডে।</string>
    <string name="revInfo4">\t\t\t৪। শুটকি পট্টির পূর্ব পাশ ওয়ার্ড হিসাবে ৩৫ নং বক্সিরহাট কিন্তু ট্যাক্স পরিশোদ করা হয় ৩২ নং আন্দরকিল্লা
ওয়ার্ডে।</string>
    <string name="revInfo5">\t\t\t৫। ছোবাহান হাজি রোড এবং নতুন ব্রিজ এলাকা ৩৫ নং বক্সিরহাট কিন্তু ট্যাক্স পরিশোধ করা হয় ১৯ নং
দক্ষিণ বাকলিয়া ওয়ার্ডে।</string>
    <string name="revInfo6">\t\t\t৬। শাহ আমানত সড়কের ফুলকলি রোডের দক্ষিণ পাশ ওয়ার্ড হিসাবে ১৭ নং পশ্চিম বাকলিয়া কিন্তু ট্যাক্স
পরিশোধ করা হয় ১৮ নং পূর্ব বাকলিয়া ওয়ার্ডে।</string>
    <string name="revInfo7">\t\t\t৭। কে.বি. আমান আলী সড়কের শেষ মাথা (ব্রীজ সংলগ্ন) ওয়ার্ড হিসাবে ১৭ নং পশ্চিম বাকলিয়া কিন্তু ট্যাক্স
পরিশোধ করা হয় ১৮ নং পূর্ব বাকলিয়া ওয়ার্ডে।
</string>


    <!--Revenue circle5-->
    <string name="revCircleH2">-> রাজস্ব সার্কেল-০৫</string>
    <string name="TableH1">ক্রমিক নং</string>
    <string name="TableH2">\tএলাকার বিবরণী</string>
    <string name="TableH3">\tওয়ার্ড এলাকা</string>
    <string name="TableH4">\tবর্তমান যে সার্কেল কর্তৃক পৌরকর আদায় করা হয় তার নাম</string>

    <string name="tbd11">জিইসির মোড় পূর্বপার্শ্ব হতে গোল \nপাহাড়ের পিছনের সাইট হিলভিউ\n মিমি সুপার মার্কেটের পিছনের\n অংশসহ এসব এলাকার ট্রেড\n লাইসেন্স রাজস্ব সার্কেল-০৫\n এ আদায় করা হয়।</string>
    <string name="tbd12">১৫ নং বাগমনিরাম</string>
    <string name="tbd13">রাজস্ব সার্কেল-০১ এ হোল্ডিং ট্যাক্স\n আদায় করা হয়।</string>

    <string name="tbd21">আখতারুজ্জামান সেন্টার, \nহোটেল আগ্রাবাদ, \nওয়ার্ল্ড ট্রেড সেন্টার সম্পূর্ন বাণিজ্যিক \nএলাকা এবং ডেবারপাড়সহ \nএসব এলাকার ট্রেড \nলাইসেন্স রাজস্ব সার্কেল-০৫ \nএ আদায় করা হয়।</string>
    <string name="tbd22">২৮ নং পাঠানটুলী</string>
    <string name="tbd23">রাজস্ব সার্কেল-০৭ এ হোল্ডিং \nট্যাক্স আদায় করা হয়।</string>

    <string name="tbd31">কুসুমবাগ আবাসিক এলাকা,\n ডেবারপাড়, গরীবুল্লাহ হাউজিং,\n জাকির হোসেন রোডের \nপশ্চিম পার্শ্ব পর্যন্ত এসব \nএলাকার ট্রেড লাইসেন্স \nরাজস্ব সার্কেল-০৫ এ \nআদায় করা হয়।</string>
    <string name="tbd32">১৪ নং লালখানবাজার</string>
    <string name="tbd33">রাজস্ব সার্কেল-০৬ এ হোল্ডিং \nট্যাক্স আদায় করা হয়।</string>

    <string name="tbd41">মোমিন রোডে কদম মোবারক,\n আজাদী অফিস সহ\n রাজা পুকুর লেইন\n পর্যন্ত হোল্ডিং ট্যাক্স\n রাজস্ব সার্কেল-০৫ এ\n আদায় করা হয়।</string>
    <string name="tbd42">২১ নং জামালখান</string>
    <string name="tbd43">ট্রেড লাইসেন্স রাজস্ব সার্কেল-০৩ \nএ  আদায় করা হয়।</string>

    <!--Revenue circle6-->
    <string name="TableHd2">ওয়ার্ড নং</string>
    <string name="TableHd21">\tএলাকা</string>
    <string name="TableHd22">\tহোল্ডিং ট্যাক্স</string>
    <string name="TableHd23">\tলাইসেন্স</string>

    <string name="TD61">১৩</string>
    <string name="revCircleH6">-> রাজস্ব সার্কেল-০৬</string>
    <string name="TD612">কুসুমবাগ ও \nগরীবুল্লাহ হাউজিং সোসাইটি</string>
    <string name="TD613"> রাজস্ব সার্কেল-০৬</string>
    <string name="TD614">রাজস্ব সার্কেল-০৫\nলালখান বাজার ওয়ার্ড</string>
    <string name="TD62">১১</string>
    <string name="TD622">আই ব্লক ও জে ব্লক</string>
    <string name="TD623">রাজস্ব সার্কেল-০৬</string>
    <string name="TD624">রাজস্ব সার্কেল-০৭</string>

    <string name="revCircleH7">-> রাজস্ব সার্কেল-০৭</string>

    <string name="TD71">৩৬</string>
    <string name="TD712">৩৬+২৮</string>
    <string name="TD713">বাণিজ্যি এলাকা, শেখ \nমুজিব রোডের পূর্ব পাশ\n পর্যন্ত রাজস্ব সার্কেল-০৭</string>
    <string name="TD714">২৮ নং ওয়ার্ডের\n আওতাধীন  বাণিজ্যিক এলাকা,\n শেখ মুজিব রোডের \nপূর্ব পাশ পর্যন্ত\n রাজস্ব সার্কেল-০৫</string>


    <string name="TD72">৩৬</string>
    <string name="TD722"> </string>
    <string name="TD723">নিমতলার রাজস্ব আদায়\n করে রাজস্ব সার্কেল-০৮</string>
    <string name="TD724">৩৭ নং ওয়ার্ড	ট্রেড\n লাইসেন্স আদায় করে\n রাজস্ব সার্কেল-০৭</string>


    <!--Revenue circle Office-->
    <string name="ROH1">রাজস্ব সার্কেল নং</string>
    <string name="ROH2">\tরাজস্ব সার্কেলের ঠিকানা</string>
    <string name="ROH3">\tআওতাভুক্ত ওয়ার্ড সমূহ</string>


    <string name="ROH11">১</string>
    <string name="ROH12">চিটাগাং শপিং কমপ্লেক্স \n(৩য় তলা), সিডিএ\n এভিনিউ, ষোলশহর, চট্টগ্রাম\n
ফোন নং:\n ০৩১- ২৫৫৮৬১৩
</string>
    <string name="ROH13">১ নং দক্ষিণ পাহাড়তলী\n২ নং জালালাবাদ\n৩ নং পাঁচলাইশ\n৭ নং পশ্চিম ষোলশহর\n৮ নং শুলকবহর</string>

    <string name="ROH21">২</string>
    <string name="ROH22">হাজী চানমিয়া সওদাগর\n রোড, বহদ্দারহাট\n (কাঁচা বাজার সংলগ্ন)\n
    ফোন নং:\n ০৩১-২৫৫৫৭৮১	</string>
    <string name="ROH23">৪ নং চান্দগাঁও\n৫ নং মোহরা\n৬ নং পূর্ব ষোলশহর\n১৬ নং চকবাজার\n১৮ নং পূর্ব বাকলিয়া</string>


    <string name="ROH31">৩</string>
    <string name="ROH32">জেল রোড \n(আনসার ক্লাব) চট্টগ্রাম\n ফোন নং: ০৩১-৬৩৭৫৫৭</string>
    <string name="ROH33">১৭ নং পশ্চিম বাকলিয়া\n১৯ নং দক্ষিণ বাকলিয়া\n২০ নং দেওয়ান বাজার\n৩২ নং আন্দরকিল্লা\n৩৫ নং বক্সিরহাট</string>

    <string name="ROH41">৪</string>
    <string name="ROH42">মিউনিসিপ্যাল সুপার\n মার্কেট (৪র্থ তলা),\n স্টেশন রোড, চট্টগ্রাম\n
ফোন নং: ০৩১-৬৩৭৪৫৯</string>
    <string name="ROH43">২৯ নং পশ্চিম মাদারবাড়ী\n৩০ নং পূর্ব মাদারবাড়ী\n৩১ নং আলকরণ\n৩৩ নং ফিরিঙ্গী বাজার\n৩৪ নং পাথরঘাটা</string>

    <string name="ROH51">৫</string>
    <string name="ROH52">প্রিমিয়ার বিশ্ববিদ্যালয়\n ক্যাম্পাস, রেবতী মোহন\n লেইন, দামপাড়া,\n ওয়াসা অফিস সংলগ্ন,\n চট্টগ্রাম ফোন নং:\n ০৩১-২৮৫৪১৮১	</string>
    <string name="ROH53">১৪ নং লালখান বাজার\n১৫ নং বাগমনিরাম\n২১ নং জামালখান\n২২ নং এনায়েত বাজার\n২৩ নং উত্তর পাঠানটুলী\n২৮ নং পাঠানটুলী</string>

    <string name="ROH61">৬</string>
    <string name="ROH62">আবদুল আলী শপিং\n আর্কেড (৩য় তলা),\n আবদুল আলীর হাট\n (অলংকার মোড়),\n পাহাড়তলী, চট্টগ্রাম\nফোন নং: ০৩১-২৭৭৩৭৩৭	</string>
    <string name="ROH63">৯ নং উত্তর পাহাড়তলী\n১০ নং উত্তর কাট্টলী\n১১ নং দক্ষিণ কাট্টলী\n১২ নং সরাইপাড়া\n১৩ নং পাহাড়তলী</string>

    <string name="ROH71">৭</string>
    <string name="ROH72">সিংগাপুর ব্যাংকক\n মার্কেট (৫ম তলা),\n আগ্রাবাদ, চট্টগ্রাম\nফোন নং: ০৩১-২৫১৫২৩২	</string>
    <string name="ROH73">২৪ নং উত্তর আগ্রাবাদ\n২৫ নং রামপুর\n২৬ নং উত্তর হালিশহর\n২৭ নং দক্ষিণ আগ্রাবাদ\n৩৬ নং গোসাইলডাঙ্গা</string>

    <string name="ROH81">৮</string>
    <string name="ROH82">কর্ণফুলী শপিং কমপ্লেক্স,\n ডি.টি রোড, দেওয়ানহাট\n (সুলতান দেওয়ান মসজিদ\n সংলগ্ন) চট্টগ্রাম\n
ফোন নং: ০৩১-৭২৬১৮৩</string>
    <string name="ROH83">৩৭ নং উত্তর মধ্যম হালিশহর\n৩৮ নং দক্ষিণ মধ্যম হালিশহর\n৩৯ নং দক্ষিণ হালিশহর\n৪০ নং উত্তর পতেঙ্গা\n৪১ নং দক্ষিণ পতেঙ্গা</string>


    <!--Historicl Places-->

    <string name="placeInfo">বিবরনঃ</string>
    <string name="placeGo">কিভাবে যাওয়া যায়:</string>
    <string name="placeLocation">অবস্থানঃ</string>

    //Foyz Lake Info

    <string name="placeFoyzLake">ফয়েজলেক (ইংরেজি: Foys Lake)</string>
    <string name="placeFoyzLakeInfo">চট্টগ্রামের পাহাড়তলী রেলস্টেশনএর অদূরে(চট্টগ্রাম শহরের কেন্দ্র থেকে ৮ কিমি. দূরে) খুলশি
এলাকায় অবস্থিত একটি কৃত্রিম হ্রদ।এটি১৯২৪সালেআসাম বেঙ্গল রেলওয়ে কতৃপক্ষ এর তত্ত্বাবধানে খনন করা হয়
এবং সেসময় পাহারতলী লেক হিসেবে পরিচিত ছিল। পরবর্তীতে ইংরেজ রেলপ্রকৌশলী ফয়-এর(Foy) নামে নামকরণ করা হয়।
বর্তমানে এটির মালিকানা বাংলাদেশ রেলওয়ে্র। বেশ বড় মাপের (৩৩৬ একর জমির উপর) এই লেকটি পাহাড়ের এক শীর্ষ
 থেকে আরেক শীর্ষের মধ্যবর্তী একটি সংকীর্ণ উপত্যকায় আড়াআড়ি ভাবে বাঁধ নির্মাণের মাধ্যমে সৃষ্ট। আড়াআড়ি ভাবে নির্মিত
বাঁধটি চট্টগ্রাম শহরের উত্তর দিকের পাহাড় শ্রেণীর থেকে নেমে আসা পানির প্রবাহের দিক পরিবর্তনের মাধ্যমে এই লেকটিকে সৃষ্টি করেছে।
 ভুতাত্ত্বিকভাবে এইসব পাহাড় শ্রেণী দুপিটিলা স্তর সমষ্টির শিলা দ্বারা গঠিত। ফয়স লেকের পাশেই আছে চট্টগ্রাম শহরের সবচেয়ে উঁচু পাহাড় বাটালি হিল।
পাহারতলী রেলস্টেশন এর দক্ষিন কোল ঘেঁষে আরেকটি কৃত্রিম হ্রদ রয়েছে। ফয়স লেক তৈরির পূর্বে আসাম বেঙ্গল রেলওয়ে কতৃপক্ষ ১৯২০ সালে এটি খনন করে।
দুটি লেকই আকর্ষণীয় পর্যটন কেন্দ্র হিসেবে দেশি বিদেশী পর্যটকদের কাছে জনপ্রিয়। রেলওয়ে কতৃপক্ষ চট্টগ্রাম শহরের ব্যাপক এলাকায়
পানি সরবরাহের জন্য এই জলাধার দুটি খনন করেছিলো। বিশেষ করে নিকটবর্তী রেলওয়ে কলোনিতে পানি সরবরাহ করা ছিল এর মূল উদ্দেশ্য।
বর্তমানে হ্রদটিকে কেন্দ্র করে বাংলাদেশের সর্ববৃহৎ নির্মাণ প্রতিষ্ঠান কনকর্ড একটি বিনোদন পার্ক স্থাপন করেছে যেখানে দর্শনার্থীদের জন্য লেকে নৌকা ভ্রমন,
রেস্তোরা, ট্র্যাকিং এবং কনসার্ট এর আয়োজন করা হয়ে থাকে। বর্তমানে এখানে বিরল প্রজাতির পাখি এবং  ডিয়ার পার্কে হরিণ দেখার ব্যবস্থা আছে।
ফয়স লেকের পাশেই অবস্থিত চট্টগ্রামের চিড়িয়াখানা। এছারাও দর্শনার্থীরা কটেজ ভাড়া করে থাকতে পারেন।
ফয়স লেকের আশেপাশের মনোরম পরিবেশ এবং প্রাকৃতিক সৌন্দর্যের আকর্ষণে প্রতি বছর দেশি বিদেশি বহু পর্যটক ছুটে আসেন।</string>
    <string name="placeFoyzLakeGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placeFoyzLakeLocation">ফয়েস লেক পাহারতলী রেলওয়ে স্টেশনের পূবে ও খুলশী আবাসিক এলাকার পশ্চিমে অবস্থিত।</string>


    <string name="placeJatiMesume">জাতি-তাত্ত্বিক যাদুঘর </string>
    <string name="placeJatiMesumeInfo">বাংলাদেশের চট্টগ্রাম শহরের আগ্রাবাদ বাণিজ্যিক এলাকায় অবস্থিত একটি অন্যতম দর্শনীয় স্থান।
এই জাদুঘরটি মূলত দেশের বিভিন্ন সাংস্কৃতিক গোষ্ঠীর উত্তরাধিকার ও তাদের জীবনপ্রণালী সম্পর্কে
দর্শনার্থীদের ধারণা দেওয়ার নিমিত্তে প্রতিষ্ঠিত। এটি গবেষণাকাজেও ব্যবহৃত হয়ে থাকে।প্রতিষ্ঠা ও অবস্থানচট্টগ্রামের
গুরুত্বপূর্ণ বাণিজ্যিক এলাকা আগ্রাবাদে অবস্থিত এই জাদুঘরটি ১৯৬৫ খ্রিস্টাব্দে প্রতিষ্ঠিত হয়। প্রতিষ্ঠাকাল থেকেই এটি
পরিদর্শনের জন্য খুলে দেওয়া হয়।প্রকরন তালিকাজাদুঘর কর্তৃপক্ষ বিভিন্ন সাংস্কৃতিক গোষ্ঠীর প্রাত্যহিক জীবনের ব্যবহৃত কিছু দুর্লভ
 সামগ্রী সংগ্রহে রেখেছে যার অধিকাংশই বিলুপ্ত বা বিলুপ্তির পথে। এতে আছে ৪টি গ্যালারী ও ১টি হল। জাদুঘরের ৩টি গ্যালারীতে ২৫টি সাংস্কৃতিক
গোষ্ঠীর (যেমন: চাকমা, মারমা, তঞ্ছইংগ্যা, খুমি, মুরাং, সাঁওতাল, গারো, চাক, মণিপুরী, পালিয়া, টিপরা, হাজং, লুসাই, সিমুজী এবং বম)
নানা রকমের সামগ্রী যেমন: অস্ত্র, ফুলদানী, কাপড়, নৌকা, কাঁচি, অলঙ্কার, বাঁশের পাইপ ইত্যাদি, এবং অন্যান্য গ্যালারীতে ভারত,
পাকিস্তান ও অস্ট্রেলিয়ার কিছু সাম্প্রদায়ের জীবনপ্রণালী প্রদর্শনের ব্যবস্থা করা আছে। হলরুমের দেয়ালচিত্রের মাধ্যমে উপজাতিদের বিভিন্ন রকম উৎসব
ও সংস্কৃতি সম্পর্কেও দর্শনার্থীদের ধারণা দেওয়ার ব্যবস্থা রয়েছে।পরিদর্শন খুঁটিনাটিরবিবার ও সরকারি ছুটির দিন ব্যতীত প্রতিদিন
এই জাদুঘর দর্শনার্থীদের জন্য উন্মুক্ত থাকে। জাদুঘর কর্তৃপক্ষের তথ্য অনুযায়ী প্রতিদিন দেশি-বিদেশি গবেষকসহ ২০০-৩০০ জন দর্শনার্থী
এই জাদুঘর পরিদর্শন করেন।</string>
    <string name="placeJatiMesumeGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placeJatiMesumeLocation">বাংলাদেশের চট্টগ্রাম শহরের আগ্রাবাদ বাণিজ্যিক এলাকায় অবস্থিত ।</string>

    <string name="placeCtgZoo">চট্টগ্রাম চিড়িয়াখানা</string>
    <string name="placeCtgZooInfo">নগর জীবনের ক্লান্তিকর এক ঘেঁয়েমি থেকে নগরবাসীকে একটু বিনোদনের ছোঁয়া দিতে ফয়স লেকের
পাশে সবুজে ঘেরা বনবীথির বেষ্টনীতে ১৯৮৯ সালে তৈরি করা হয় চট্টগ্রাম চিড়িয়াখানা। ৬ একর জায়গার উপর
বানর, সিংহ, হরিণ ও হনুমান এই চারপ্রজাতির ১৬টি প্রাণী নিয়ে যাত্রা শুরু হয় এর।বর্তমানে এই চিড়িয়াখানায়
৭২ প্রজাতির মোট ২৮০টি প্রাণী রয়েছে। যার মধ্যে ৩০প্রজাতির স্তন্যপায়ী, ৩৮ প্রজাতির পাখি ও ৪ প্রজাতির সরীসৃপ।
 ২০০০ সালে এখানকার প্রাণীর সংখ্যা ছিল ২৫০টি। গত ৭ বছরে মাত্র ৩০টি নতুন প্রাণী যোগহয়েছে। এর মধ্যে উল্লেখযোগ্য হচ্ছে
প্যারা হরিণ, ধনেশ, তিতির, হনুমানপ্রভৃতি।</string>
    <string name="placeCtgZooGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placeCtgZooLocation">এটি ফয়ে’স লেক এর বিপরীত পাশে অবস্থিত।</string>

    <string name="placePotenga">পতেঙ্গা সমুদ্র সৈকত</string>
    <string name="placePotengaInfo">পতেঙ্গা চট্টগ্রাম শহরের ১৪ কিলোমিটার দক্ষিণে অবস্থিত একটি সমূদ্র সৈকত।
এটি কর্ণফুলী নদীর মোহনায় অবস্থিত। পতেঙ্গা চট্টগ্রাম শহরের একটি জনপ্রিয় পর্যটন কেন্দ্র।
 ১৯৯১ সালের ঘূর্ণীঝড়ে এই সৈকতটি ভয়াবহ ভাবে ক্ষতিগ্রস্থ হয়। বর্তমানে সমূদ্র সৈকতে সিমেন্ট দিয়ে তৈরি
 করা বেড়ি বাঁধ দেয়া হয়েছে।শাহ আমানত আন্তর্জাতিক বিমানবন্দর এবং বাংলাদেশ নৌ বাহিনীর ঘাটি বিএনএস ঈসা খান
পতেঙ্গার সন্নিকটে অবস্থিত। এছারা চট্টগ্রাম বন্দর এর অনেক জেটি এইখানে অবস্থিত। </string>
    <string name="placePotengaGo"> উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placePotengaLocation">চট্টগ্রাম</string>

    <string name="placeWarCemetry">চট্টগ্রাম ওয়ার সেমেটারি </string>
    <string name="placeWarCemetryInfo">বাংলাদেশের চট্টগ্রামে অবস্থিত একটি কমনওয়েলথ যুদ্ধ সমাধি।
১৯৪১-১৯৪৫ সালে বার্মায় সংঘটিত যুদ্ধে যে ৪৫০০০ কমনওয়েলথ সৈনিক নিহত হন,
তাদের স্মৃতি রক্ষার্থে মায়ানমার (তৎকালীন বার্মা), আসাম, এবং বাংলাদেশের ৯টি রণ সমাধিক্ষেত্র তৈরি করা হয়েছে।
বাংলাদেশে দুটি কমনওয়েলথ রণ সমাধিক্ষেত্র আছে, যার অপরটি কুমিল্লাতে অবস্থিত। প্রতিবছর প্রচুর দর্শনার্থী যুদ্ধে
নিহত সৈন্যদের প্রতি সম্মান জানাতে এসকল রণ সমাধিক্ষেত্রে আসেন।চট্টগ্রাম রণ সমাধিক্ষেত্র মূলত দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধে (১৯৩৯-১৯৪৫)
নিহত ভারতীয় (তৎকালীন) ও বৃটিশ সৈন্যদের কবরস্থান।  প্রবেশ মুখে একটি মেমোরিয়াল আছে যেখানে
দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের সময় সমুদ্রে নিহত রয়াল ইন্ডিয়ান নেভি ও মার্চেন্ট নেভি এর ৬৪৬৯ জন নাবিকের নাম ও পরিচয় সংরক্ষণ করা আছে।
যুদ্ধে নিহত ব্যক্তিগণ যেসকল দেশের বাহিনীতে কর্মরত ছিলেন,
সেগুলো হলো:
দেশের নাম	সৈন্যসংখ্যা
যুক্তরাজ্য	৩৭৮
কানাডা	২৫
অস্ট্রেলিয়া	৯
নিউজিল্যান্ড	২
জাপান	১৯
অবিভক্ত ভারত*	২১৪
নেদারল্যান্ড	১
পূর্ব আফ্রিকা	১১
পশ্চিম আফ্রিকা	৯০
বার্মা (বর্তমান মিয়ানমার)	২

* "অবিভক্ত ভারত" বলতে বোঝানো হচ্ছে বর্তমানকার ভারত, পাকিস্তান ও বাংলাদেশকে নিয়ে যে বিশাল এলাকা,
তার সম্পূর্ণটুকুকে।সমাধিক্ষেত্রটির প্রবেশমুখে একটি তোরণ ঘর, যার ভিতরের দেয়ালে এই সমাধিক্ষেত্রে
ইতিহাস ও বিবরণ ইংরেজি ও বাংলায় লিপিবদ্ধ করে একখানা দেয়াল ফলক লাগানো রয়েছে।
 ভিতরে সরাসরি সামনে প্রশস্থ পথ, যার দুপাশে সারি সারি কবর ফলক। সৈন্যদের ধর্ম অনুযায়ী
তাদের কবর ফলকে নাম, মৃত্যু তারিখ, পদবির পাশাপাশি ধর্মীয় প্রতীক লক্ষ করা যায়- খ্রিস্টানদের কবর ফলকে ক্রুশ,
মুসলমানদের কবর ফলকে আরবি লেখা (যেমন: হুয়াল গাফুর) উল্লেখযোগ্য।
চট্টগ্রাম ওয়ার সিমেট্রি সকাল ৭ টা থেকে দুপুর ১২ টা এবং দুপুর ২ টা থেকে বিকাল ৫ টা পর্যন্ত দর্শনার্থীদের জন্য খোলা রাখা হয়।
</string>
    <string name="placeWarCemetryGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placeWarCemetryLocation">চট্টগ্রাম</string>

    <string name="placeBataliHill">বাটালী হিল</string>
    <string name="placeBataliHillInfo">বাটালী হিল চট্টগ্রামের মূল কেন্দ্রে অবস্থিত বাটালী হিল।
এটি চট্টগ্রাম শহরের সবচেয়ে উচু পাহাড়। উচ্চতা প্রায় ২৮০ ফুট।
চট্টগ্রাম শহরের প্রাণ কেন্দ্রের লালখান বাজার এলাকার ইস্পাহানী মোড়েরউত্তরে ফাহিম
মিউজিকের পাশ ঘেষে এবং ম্যাজিস্ট্রেট কলোনীর পিছন দিয়ে পিচঢালা পথ বেয়ে উপরে দিকে উঠে
গেছে বাটালী হিলের রাস্তা। এই বাটালী হিল আবার‘জিলাপি পাহাড়’ নামেও পরিচিত।
এর কারণ হচ্ছে- পাহাড়ে উঠার রাস্তাটিজিলাপির প্যাঁচের মত আঁকা-বাঁকা পথ বেয়ে উপরের দিকে উঠে গেছে,
এর ফলেপাহাড়ের চূড়ায় উঠার সময় অন্যরকম একটা চমৎকার অনুভূতি হয়।সর্বোচ্চ চূড়াটিকে বলা হয়- শতায়ু অঙ্গন।
বাটালী হিলের সর্বোচ্চ চূড়ায় উঠলে পুরো চট্টগ্রাম শহর দেখা যায়।</string>
    <string name="placeBataliHillGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placeBataliHillLocation">চট্টগ্রাম</string>

    <string name="placeCourtBuilding">কোর্ট বিল্ডিং</string>
    <string name="placeCourtBuildingInfo">লালদীঘি এলাকায় পরীর পাহাড়ে আছে ঐতিহাসিক কোর্ট বিল্ডিং।
আঁকা বাঁকা পাহাড়ি পথ ভেঙ্গে উপরে উঠলেই দেখতে পাবেন প্রাচীন এই ভবনটি।
এই ভবনটিতে বিভাগীয় কমিশনার এবং জেলা প্রশাসকের কার্যালয়  অবস্থিত।
বাংলাদেশ ১৯৭১ সালে স্বাধীনতা যুদ্ধের মধ্য দিয়ে পাকিস্থানের ঔপনিবেশিক শাসন থেকে মুক্ত হয়ে একটি স্বাধীন ও
সার্বভৌম রাষ্ট্র হিসেবে আত্মপ্রকাশ করে। স্বাধীনতা লাভের পর থেকেই জেলা প্রশাসন সরকারের একটি গুরত্বপূর্ণ ইউনিট হিসেবে
রাষ্ট্র পরিচালনায় ভূমিকা পালন করে আসছে। জেলার প্রশাসনিক কর্মকর্তা জেলা প্রশাসক বা ডেপুটি কমিশনার হিসাবে পরিচিত।
তিনি প্রশাসন, পরিকল্পনা, উন্নয়ন এবং সরকারি নিয়ম পদ্ধতির সমন্বয়কারী এবং প্রশাসন কাডারের উর্ধ্বতন কর্মকর্তা।
ডেপুটি কমিশনার হিসাবে জেলায় পোস্টিং পাওয়ার আগে তিনি সহকারী কমিশনার, উপজেলা নির্বাহী অফিসার ও অতিরিক্ত ডেপুটি  কমিশনার পদে
এবং সচিবালয়ে সহকারী সচিব ও উপসচিব  পদে  দায়িত্ব পালন করেন। আজকের যে জেলা প্রশাসন বাংলাদেশে দেখতে পাই তার
বিকাশ লাভ করেছিল বৃটিশ আমলে। বৃটিশ আমলের পর পাকিস্থান আমলেও জেলা প্রশাসন বিভিন্ন পরিবর্তনের ধারায় অগ্রসর হয় এবং
বাংলাদেশ স্বাধীনতা লাভের পর আজ পর্যন্ত সেই পরিবর্তন অব্যাহত রয়েছে।</string>
    <string name="placeCourtBuildingGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে।
</string>
    <string name="placeCourtBuildingLocation"> লালদীঘি এলাকায় পরীর পাহাড়ে আছে ঐতিহাসিক কোর্ট বিল্ডিং।
আঁকা বাঁকা পাহাড়ি পথ ভেঙ্গে উপরে উঠলেই দেখতে পাবেন প্রাচীন এই ভবনটি।
এই ভবনটিতে বিভাগীয় কমিশনার এবং জেলা প্রশাসকের কার্যালয় অবস্থিত।
</string>

    <string name="placeBaizidBostami">বায়েজিদ বোস্তামী</string>
    <string name="placeBaizidBostamiInfo">বায়েজিদ বোস্তামীর মাজারবায়েজিদ বোস্তামীর মাজারচট্টগ্রাম এর নাসিরাবাদের
একটি পাহাড়ের উপরে অবস্থিত। ইরানের বিখ্যাত পার্সিয়ান সুফি বায়েজিদ বোস্তামীর নামে গড়ে উঠা
এই মাজার চট্টগ্রামের ধর্মপ্রাণ মানুষের পাশাপাশি চট্টগ্রামে আসা দেশী বিদেশী পর্যটকদের জন্যও একটি অত্যন্ত আকর্ষনীয় স্থান।
বর্ণনাএই সমাধির অবয়ব সর্বপ্রথম ১৮৩১ সালে পাহাড়ের উপরিভাগে একটি দেয়ালঘেরা আঙ্গিনার মাঝে আবিস্কার করা হয়।
আঙ্গিনার ঠিক মাঝামাঝি একটি শবাধার অবস্থিত। পরবর্তীতে সমাধিস্থলটি আধুনিক কাঠামো দ্বারা প্রতিস্থাপিত হয়।
সমাধি পাহাড়ের পাদদেশে একটি তিন গম্বুজ বিশিষ্ঠ মোঘলরীতির আয়তাকার মসজিদ এবং একটি বিশালাকার দীঘি আছে।
স্থাপত্যশৈলী থেকে ধারণা করা হয় মোঘল সম্রাট আওরঙ্গজেব এর আমলে মসজিদটি নির্মিত।</string>
    <string name="placeBaizidBostamiGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placeBaizidBostamiLocation">চট্টগ্রাম</string>

    <string name="placeVatiyari">ভাটিয়ারী</string>
    <string name="placeVatiyariInfo">প্রকৃতির অপার সৌন্দর্যে গড়ে ওঠা ভাটিয়ারীগলফ এ্যান্ড কান্ট্রি ক্লাব দেশের প্রায় ১২টি গলফ ক্লাবের মধ্যে সেরা।
সুবিশাল আয়তনের ও প্রাকৃতিক সোন্দর্যের অধিকারী এ ক্লাবের সদস্য প্রায় ৮শ’।
চট্টগ্রাম শহর থেকে মাত্র  ১৫ কিমি দূরেই ভাটিয়ারী গলফ এ্যান্ড কান্ট্রি ক্লাবটি প্রকৃতিকে জড়িয়ে রেখেছে।
 ভাটিয়ারী-হাটহাজারী সড়কে মিনিট খানেক গাড়িএগুলেই পাহাড়ীপথের শুরুটাই এমন যে তাক লাগিয়ে দেয় আগতদের।
রাস্তার দু’ধারেরয়েছে জোড়া লেক। পাহাড়ের পাদদেশে গড়ে ওঠা এ মাঠের দৈর্ঘ্য প্রায় সাড়ে ৬হাজার গজ।
ক্লাবের সামনেই রয়েছে এক গলফারের ভাস্কর্য।</string>
    <string name="placeVatiyariGo">চট্টগ্রাম শহর থেকে মাত্র ১৫ কিমি দূরেই সীতাকুন্ড উপজেলায় ভাটিয়ারী গলফ
এ্যান্ড কান্ট্রি ক্লাবটি অবস্থিত। ভাটিয়ারী-হাটহাজারী সড়কে মিনিটখানেক
গাড়ি এগুলেই পৌছে যাওয়া যায় গলফ ক্লাবে। </string>
    <string name="placeVatiyariLocation">চট্টগ্রাম</string>

    <string name="placeLaldighi">লালদিঘী (চট্টগ্রাম)</string>
    <string name="placeLaldighiInfo">লালদিঘিবাংলাদেশের চট্টগ্রাম শহরের ঐতিহ্যবাহী স্থান সমূহের অন্যতম।
নগরীর জেল রোডের শেষ সীমানায় এর অবস্থান। এর একপাশে আছে আন্দরকিল্লা।
এর আশেপাশে আছে জেলা পরিষদ ভবন এবং স্থানীয় ব্যাঙ্কের শাখাসমূহ।
এটি চট্টগ্রাম সিটি কর্পোরেশনের  ৩২ নং ওয়ার্ডের অন্তর্ভুক্ত।ইতিহাস১৭৬১ সালে ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানি
চট্টগ্রামের শাসনভার লাভ করে। সেই সময় এন্তেকালী কাছারি অর্থাৎ জমি সংক্রান্ত তহসিল অফিসে
(বর্তমানে মেট্রোপলিটন পুলিশ অফিস) লাল রঙ দেয়া হয়েছিল। এটিকে লোকজন তাই “লালকুঠি” বলে চিনত।
এই লাল কুঠির পুর্ব দিকে ছিল জেলখানা। এটিকে ও লাল রঙ করা হয়েছিল এবং তাই এটি “লালঘর” নামে পরিচিতি লাভ করে।
এই ভবন দুটো লাল পাগড়ী পরিহিত ব্রিটিশ পাহাড়াদারেরা পাহাড়া দিত। অনেকেই মনে করেন এ কারনেই ভবনগুলোর নাম লাল ঘর
এবং লাল কুঠি। লাল ঘর এবং লাল কুঠির পাশে একটা ছোট পুকুর ছিলো। চট্টগ্রামে ইংরেজ শাসনের সূচনালগ্ণে পুকুরটিকে বড় করে
দিঘিতে পরিণত করা হয়। পাশেই দুটো লাল রঙের ভবন ছিল বলেই এই দিঘিটা লালদিঘি নামে পরিচিত হয়।
\nঅনুষ্ঠান\n
লালদিঘির পাড়ে  ১৯১০ সালে বৈশাখের ১২ তারিখ আবদুল জব্বার সর্বপ্রথম বলীখেলা অনুষ্ঠান করেন। তখন থেকে প্রতি বছর বৈশাখের ১২ তারিখ লালদিঘির পাড়ে জব্বারের বলীখেলা অনুষ্ঠিত হয়ে আসছে।[ বর্তমানে লালদিঘির পশ্চিম পাড়ে একটি মসজিদ আছে। শহরবাসীর চিত্তবিনোদনের জন্য এখানে একটি সবুজ গাছপালা ঘেরা পার্ক আছে।
</string>
    <string name="placeLaldighiGo">উক্ত দশর্নীয় স্থানে যাওয়ার জন্য বাস বা অটোরিক্সা ব্যবহার করা যেতে পারে। </string>
    <string name="placeLaldighiLocation">চট্টগ্রাম</string>

</resources>